

Д/з по математике № 11

№ 1 $\lim_{x \rightarrow 0} (3 \sin^2 x^2 - 5x^2) \stackrel{a.n.}{=} 0 - 0 = 0$

↑
непрерывности
функций

Разделим $g(x) = -5x^2$:

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{3 \sin^2 x^2}{-5x^2} + 1 (*)$$

Рассмотрим x^2 отдельно:

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{3 \sin^2 x^2}{-5x^2} = \lim_{x \rightarrow 0} -\frac{3}{5} \cdot \left(\frac{\sin x^2}{x} \right)^2 (**)$$

$\sin x^2 \sim x^2$:

$$\lim_{x \rightarrow 0} -\frac{3}{5} \cdot \left(\frac{x^2}{x} \right)^2 \stackrel{a.n.}{=} 0$$

По теореме $(*) = 1 \Rightarrow f(x) \sim g(x)$

N2

Рассуждение при $x \rightarrow 0$.

Пусть $g(x) = x^3$:

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{f(x)}{g(x)} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^2 \operatorname{tg} x}{x^5 + x^2 + 1} \cdot \frac{1}{x^3} \stackrel{\text{зуб.}}{=} \downarrow$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{x^3}{x^5 + x^2 + 1} \cdot \frac{1}{x^3} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{1}{x^5 + x^2 + 1} = 1$$

$$\Rightarrow f(x) \sim g(x)$$

$$1) \lim_{x \rightarrow \frac{\pi}{6}} \frac{\cos(\frac{2\pi}{3} - x)}{\sqrt{3} - 2 \cos x} \quad N3$$

Пусть $\frac{\pi}{6} - x = t$; при $x \rightarrow \frac{\pi}{6}$ $t \rightarrow 0$

$$\lim_{t \rightarrow 0} \frac{\cos(\frac{2\pi}{3} - \frac{\pi}{6} + t)}{\sqrt{3} - 2 \cdot \cos(\frac{\pi}{6} - t)} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\cos(\frac{\pi}{2} + t)}{\sqrt{3} - 2(\frac{\sqrt{3}}{2} \cos t + \frac{1}{2} \sin t)} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{-\sin t}{\sqrt{3}(1 - \cos t) - \sin t} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\sin t}{\sin t - \sqrt{3}(1 - \cos t)} \quad (*)$$

Перевернём знак, от которого будет

лучше:

$$\lim_{t \rightarrow 0} \frac{\sin t - \sqrt{3}(1 - \cos t)}{\sin t} = 1 - \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\sqrt{3}(1 - \cos t)}{\sin t}$$

Умножим числитель и знаменатель:

$$1 - \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\frac{\sqrt{3} t^2}{2}}{t} = 1 - \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\sqrt{3} t}{2} = 1$$

Но левый и исходный предел (х) может равен 1.

$$\begin{aligned}
 \text{b) } \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{7x} - e^{2x}}{\operatorname{tg} x} &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{7x} - e^{2x}}{x} = \\
 &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{7x} - 1}{x} - \frac{e^{2x} - 1}{x} = \\
 &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{e^{7x} - 1}{x} \cdot \frac{7x}{x} - \frac{e^{2x} - 1}{x} \cdot \frac{2x}{x} = \\
 &= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{7x}{x} - \frac{2x}{x} = 5
 \end{aligned}$$

1/4

• $y = \cos x$

$$\cos' x = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\cos(x_0 + t) - \cos x_0}{t} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{-2 \sin \frac{2x_0 + t}{2} \cdot \sin \frac{t}{2}}{t} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{-2 \cdot \frac{t}{2} \cdot \sin \frac{2x_0 + t}{2}}{t} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} -\sin \frac{2x_0 + t}{2} = -\sin x_0$$

$$\cos' x = -\sin x$$

$$y = \operatorname{tg} x$$

$$\operatorname{tg}' x = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\operatorname{tg}(x_0 + t) - \operatorname{tg} x_0}{t} =$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\frac{\sin t}{\cos(x_0 + t) \cos x_0}}{t} = \lim_{t \rightarrow 0} \frac{\sin t}{t \cdot \cos(x_0 + t) \cdot \cos x_0}$$

$$= \lim_{t \rightarrow 0} \frac{1}{\cos(x_0 + t) \cos x_0} = \frac{1}{\cos^2 x_0}$$

$$\operatorname{tg}' x = \frac{1}{\cos^2 x}$$

$$y = \log_a x = \frac{\ln x}{\ln a}$$

$$\left(\frac{\ln x}{\ln a} \right)' = \frac{\ln' x \cdot \ln a - \ln' a \cdot \ln x}{\ln^2 a} =$$

$$= \frac{\ln a}{x \cdot \ln^2 a} = \frac{1}{x \ln a}$$

$$\log_a' x = \frac{1}{x \ln a}$$

$$y = a^x = e^{x \cdot \ln a}$$

$$(e^{x \cdot \ln a})' = e^{x \cdot \ln a} \cdot (x \cdot \ln a)' =$$

$$= a^x \cdot (\ln a \cdot x' + \ln' a \cdot x) = a^x \cdot \ln a$$

$$(a^x)' = a^x \cdot \ln a$$

$$a) f(x) = \sqrt[5]{1 + (2x-1)^3}$$

$$u = 2x-1 \rightarrow v = 1 + u^3 \rightarrow u = \sqrt[5]{v}$$

Ho mays: $f' = u' \cdot v' \cdot u' (*)$

$$1) u' = \left(v^{\frac{1}{5}}\right)' = \frac{1}{5} \cdot \frac{1}{v^{\frac{4}{5}}} =$$

$$= \frac{1}{5} \cdot \frac{1}{\sqrt[5]{(1 + (2x-1)^3)^4}}$$

$$2) v' = 3u^2 = 3(2x-1)^2$$

$$3) u' = 2$$

$$(1), (2) \text{ u } (3) \rightarrow (*):$$

$$f' = \frac{1}{5} \cdot \frac{1}{\sqrt[5]{(1 + (2x-1)^3)^4}} \cdot 3(2x-1)^2 \cdot 2 =$$

$$= \frac{6(2x-1)^2}{5\sqrt[5]{(1 + (2x-1)^3)^4}}$$

$$b) f(x) = \ln \ln \left(\frac{x}{2}\right)$$

$$f'(x) = \frac{1}{\ln\left(\frac{x}{2}\right)} \cdot \ln' \frac{x}{2} = \frac{1}{\ln\left(\frac{x}{2}\right)} \cdot \frac{1}{\frac{x}{2}} \cdot$$

$$\cdot \left(\frac{x}{2}\right)' = \frac{2}{x \ln\left(\frac{x}{2}\right)} \cdot \frac{1}{2} = \frac{1}{x \cdot \ln\left(\frac{x}{2}\right)}$$

г) Найти производную функции, заданную формулой, используя правило Лопиталя:

$$(a^x)' = a^x \cdot \ln a$$

$$\begin{aligned} f'(x) &= 2^{\sin x^2} \cdot \ln 2 \cdot \sin' x^2 = \\ &= 2^{\sin x^2} \cdot \ln 2 \cdot \cos x^2 \cdot (x^2)' = \\ &= 2^{\sin x^2} \cdot \ln 2 \cdot \cos x^2 \cdot 2x = \\ &= 2^{\sin x^2 + 1} \cdot \cos x^2 \cdot x \cdot \ln 2 \end{aligned}$$

$$д) f(x) = (\sin x)^{\cos x} = e^{\cos x \cdot \ln \sin x}$$

$$f'(x) = (e^{\cos x \cdot \ln \sin x})' = e^{\cos x \cdot \ln \sin x} \cdot$$

$$\begin{aligned} &\cdot (\cos x \cdot \ln \sin x)' = \sin x^{\cos x} \cdot (\cos' x \cdot \ln \sin x + \\ &+ \ln' \sin x \cdot \cos x) = \sin x^{\cos x} \cdot (-\sin x \cdot \ln \sin x + \\ &+ \cos x \cdot \left(\frac{1}{\sin x} \cdot \cos x \right)) = \\ &= \sin x^{\cos x} \cdot \left(\frac{\cos^2 x}{\sin x} - \sin x \ln \sin x \right) \end{aligned}$$

N3

c)

$$\lim_{x \rightarrow 0} (\cos x)^{-\frac{1}{x^2}} = \lim_{x \rightarrow 0} (-1 + \cos x + 1)^{-\frac{1}{x^2}} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} (1 - (1 - \cos x))^{-\frac{1}{x^2}} = \lim_{x \rightarrow 0} \left(1 - \frac{x^2}{2}\right)^{-\frac{1}{x^2}} \quad (*)$$

$$t = -\frac{1}{x^2} ; x \rightarrow 0 : t \rightarrow -\infty$$

$$-\frac{1}{t} = x^2$$

$$(*) : \lim_{t \rightarrow -\infty} \left(1 + \frac{1}{2t}\right)^t = \lim_{t \rightarrow -\infty} \sqrt[2t]{\left(1 + \frac{1}{2t}\right)^{2t}} = \sqrt{e}$$

$$d) \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\sqrt[3]{1+3x} - \sqrt[5]{1+2x}}{\sqrt[2]{1+5x} - \sqrt[4]{1+2x}} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{((1+3x)^{\frac{1}{3}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{5}} - 1)}{((1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1)} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(1+3x)^{\frac{1}{3}} - 1}{((1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1)}$$

$$= \frac{(1+2x)^{\frac{1}{5}} - 1}{((1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1)} \quad (*)$$

Рассмотрим перевернутые графики:

$$\lim_{x \rightarrow 0}$$

$$\frac{((1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1)}{(1+3x)^{\frac{1}{3}} - 1} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1}{(1+3x)^{\frac{1}{3}} - 1} - \frac{(1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1}{(1+3x)^{\frac{1}{3}} - 1} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{5}{2}x}{x} - \frac{\frac{x}{2}}{x} = \frac{5}{2} - \frac{1}{2} = \frac{4}{2} = 2$$

$$\lim_{x \rightarrow 0} \frac{((1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1) - ((1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1)}{(1+2x)^{\frac{1}{5}} - 1} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{(1+5x)^{\frac{1}{2}} - 1}{(1+2x)^{\frac{1}{5}} - 1} - \frac{(1+2x)^{\frac{1}{4}} - 1}{(1+2x)^{\frac{1}{5}} - 1} =$$

$$= \lim_{x \rightarrow 0} \frac{\frac{5}{2}x}{\frac{2}{5}x} - \frac{\frac{x}{2}}{\frac{2}{5}x} = \lim_{x \rightarrow 0} \frac{25x}{4x} - \frac{5x}{4x} =$$

$$= \frac{20}{4} = 5$$

Поставим условие в (*):

$$(*) = \frac{1}{2} - \frac{1}{5} = \frac{5-2}{10} = \frac{3}{10}$$